<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Aj">Ajax</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Soph.">Sophocles</author>
                <editor role="editor" n="Lobeck">Christian Lobeck</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared by</resp>
                    <name>Gregory Crane</name>
                </respStmt>
                <funder>GRC as volunteer.</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 90Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Sophocles</author>
                        <title xml:lang="lat">Sophoclis Fabulae: recognovit brevique adnotatione critica instruxit.</title>
                        <editor role="editor">A. C. Pearson</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                            <publisher>Clarendon Press</publisher>
                            <date>1924</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="line" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:sp/tei:l[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts line</p>
                </cRefPattern>
                
            </refsDecl>
            
            <!-- <refsDecl n="CTS">
                
                <cRefPattern n="card" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                <p>This pointer pattern extracts cards</p>
                </cRefPattern>
                
                </refsDecl>-->
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            
            <change when="2017-12-30" who="GRC">Created the initial rough version.</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="lat">
        <body>
        <pb n="iii"/>

        <head>PRAEFATIO</head>

<div type="edition" subtype="textpart" n="1">
    <p>Anni sunt fere centum ex quo Petrus Elmsley
Oedipum Coloneum edendo codicem Laurentianum
32. 9, quem ipse contulerat, primus ad textum corri-
gendum adhibuit. Nam quamvis in aliquot locis
lectiones editionis Iuntinae alterius huc referri videan-
tur, Turnebus, quem secuti sunt Stephanus et Canter,
fundamentum recensionis Triclinianum T fecit, Brunck
ad Aldinam et Parisinum A revertit. Non tamen
Elmsley ita Laurentianum dilexit ut ceterorum testi-
monium neglegeret. Sed Dindorf, qui primum in
editione Oxoniae emissa anno MDCCCXXXII vestigia
pressit Elmsleii, postea, cum a Duebnero collationem
codicis L accuratissimam accepisset, ad huius codicis
patrocinium ita declinavit ut ceteros apographa tan-
tum appellaret, et, sicubi Laurentianus erravisset,
verum tradidissent recentiores, Byzantinorum in con-
jectando felicitati praecipuam laudem impertiret.
Audi iam Cobetum ex cathedra loquentem <note>Oratio de arte interpretandi, Lugd. Bat. 1847, p. 103.</note>: <quote>satis
mihi constat Aeschyli et Sophoclis fabulas, quas
habemus, in unico codice, qui nunc in Laurentiana
Bibliotheca servatur, ad nos pervenisse: ex quo vetu-
stissimo libro, decimo fere post Christum saeculo
pulcherrime in membranis scripto, profluxit quidquid


	
<pb n="iv"/>

codicum MSS. ubique invenitur, unde magno labore
et diligentia acervos variarum lectionum cumularunt
utriusque Poetae editores.</quote> Quo motus consilio Din-
dorf editiones Oxoniensem tertiam et Lipsianam
Poetarum Scenicorum quintam ita ordinavit ut Lauren-
tianum numquam nisi necessitate coactus desereret, et,
quamvis hoc non omnibus persuaserit, tamen cum per
multos annos, si quis Graecis litteris studebat, Din-
dorfianae editiones omnium in manibus tererentur,
facile evenit ut vulgo homines crederent Sophoclis
textum sine dubio ex uno codice pendere.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Nec tamen deerant qui Dindorfium ultra quam fas
erat progressum esse existimarent; nam R. Schneider,
J. H. Lipsius, A. Seyffert L unicum fontem ceterorum
habendum esse diserte negabant. Sed ita modeste et
summissa, ut ita dicam, voce loquebantur ut plerosque
fallerent. Necnon ex his Lipsius et Seyffert confite-
bantur, ubi L et A inter se discreparent nec alterius
lectio manifeste esset potior habenda, Parisino Lauren-
tianum semper esse praeponendum. Nec alia ratione
egit Segofredus Mekler qui anno 1885 editionem
Dindorfii denuo vulgavit. Eo maiorem laudem meruit
L. Campbell, qui et ipse ex codicibus Italicis multa
excerpserat vel excerpenda curaverat, quod ad plero-
rumque sententiam accedere noluit: satis enim per-
spexit non nisi vel omnibus vel plurimis Sophoclis
codicibus publici iuris factis de unius cuiusque pretio
decerni posse. Atqui in fabulis edendis se Lauren-
tiano principem locum concedere monstravit.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Nunc ad Jebbium transeamus, qui ct labore summo
et ingenio maximo Sophoclis interpretationi diu incu-
buit. Hic quoque, quamquam fateri coactus est haud


<pb n="v"/>

pauca esse quae aliunde quam per L in codices
recentiores irrepserint, ceteris tamen omnibus longe
praestare L ob tria maxime contendit; solum enim
hunc interdum veram lectionem servasse, ut in Ai. 45,
vel vestigium aliquod veri, ut in Ai. 232, vel corrupte-
lam propiorem a vero quam aliorum maculas, ut in
El. 192. Mirum est autem eum non animadvertisse
leviora haec esse quam quae L prae ceteris eximium
et praestantissimum locum habere arguerent. Quam-
quam enim L ceteris antiquior et accurate scriptus
genuinae lectionis testis plerumque extat, multos<note>Haud scio an plures fuerint, omissis quae socordia utriusque scribae deliquerit.</note>
tamen restare locos ubi A verum habet et L cor-
ruptelam nemo infitiari poterit. Haec vero omnia
libidini Byzantinorum deberi, qui cum in coniecturis
saepius erraverint interdum fortuna secunda usi sint,
quis hodie Dindorfio concedet? Nam, ut ceteros
omittam, qui infra recensebuntur, locos duos tantum
eligere placet quibus Parisini auctoritatem vindicare
possim. In Ant. 235 <g>δεδραγμένος</g> habent A, recentio-
rum aliquot, Suidas, legisse Z (schol. L) videtur, sed
<g>πεπραγμένος</g> L alii, <g>πεπραγμένος</g> alii. Hic quis non
videt <g>πεπραγμένος</g> a <g>δεδραμένος</g> ortum esse praesertim
cum <g>δρᾶν</g> verbo <g>πράσσειν</g> utique explicari meminerit ?
Dein in EI. 947 glossema ποεῖν, ut alibi demonstravi,<note>C. Q. xiii. 120.</note>
genuinum <g>τελεῖν</g> de sede sua detrusit. Haec tamen
obiter monui, ut Jebbii rationem non satis firmo niti
fundamento monstrarem. Hic enim, ut ceteri, quotiens
L et A diversas habuerunt lectiones quarum utravis
eligi potuerit a Laurentiano potius standum esse
iudicavit nisi res ipsa aliud postulare videretur. Sed






<pb n="vi"/>

nisi duorum codicum alterum interpolatum esse aliunde
cognovimus, nihil causae est cur antiquiorem semper
praeferamus.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Melius me iudice fecerunt Bruhn et Radermacher, qui
editionem Schneidewinianam cum nuper recenserent,
utriusque fere semper discrepantias notaverunt, dete-
riorum qui vocantur notitiam hic illic ut necessarium
visum est rettulerunt. Denique Wilamowitz a com-
muni cum nostrorum codicum tum exemplarium quibus
nititur Suidae et Eustathii testimonium consensu uni-
tatem stirpis auguratur : tum scripturae varietates quas
supra notavimus non secundum librorum auctorita-
tem metiendas censuit, sed magis propter ipsam ver-
borum concinnitatem qua in re neque Laurentianus
solus neque idem cum Parisino coniunctus normam
quam cupimus praebebit: quod attinet ad Byzanti-
norum errores discutiendos qui inde a saeculo nono
se in textum insinuaverint nullum testium discrimen
habendum. Huc usque rem acu tetigit vir doctissimus,
sed cum Bruhnio obsecutus codicis Γ necessarium esse
subsidium autumet, necnon codicis Vaticani 40 propter
aetatem et bonas lectiones, illud quidem in sequentibus
nos refutaturos speramus, hoc duplici errore laborat,
primum quod Vaticanus multo recentior est quam
olim credebatur, deinde quod lectiones <g>ταρβών</g> et
<g>ἀκούειν</g> (O.Τ. 1011, 1170), quas exempli causa profert,
apud hunc codicem non extant.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>At hodie tota quaestio qua ambigitur codicum in-
tegritas aliter se habet quam cum Cobet et Dindorf
rem absolutam esse dictitabant. Nam papyrorum
messe melius edocti sumus qualis fuerit textus Graeco-
rum scriptorum in Alexandrinorum Romanorumque

<pb n="vii"/>

temporibus. Qua materie usi nuperrime F. G. Ken-
yon, qui eandem rem tractaverat in <title>Transactions of the
British Academy</title> 1904, et B. P. Grenfell<note>J. H. S. xxxix (1919), pp. 1-15, 16-36.</note> certissime de-
monstraverunt rationes quas per saeculum XIX p. Chr.
in scriptoribus classicis edendis viri docti plerum-
que adhibuissent a veritate procul abhorrere: non
enim uni cuidam librorum familiae prae ceteris
confidendum esse, nedum singulis codicibus velut
Isocratis Urbinati et Demosthenis Parisino. Nec
aliter de Sophoclis Laurentiano iudicandum cuius
merita maioris quam aequum fuit aestimabantur, vitia
quibus laborat, velut θανάτων κατασφαγάς pro Θανόντων κατασκαφάς in Ant. 920, plerumque silebantur.
Itaque rem propius aggrediamur. Papyracea Sophoclis
fragmenta, quod ad fabulas superstites attinet, numero
sex tantum ipsa mutila et exigua sunt. Sed vel intra
angustos fines sunt quae non sine commodo animad-
vertas. In O.T. 827 ubi LA ἐξέφυσε κἀξέθρεψε
habent, P. Oxy. 1369 cum paucis recentioruni ἐξέθρεψε κἀξέφυσε 
legit. In O.T. 1306 idem papyrus facit
cum As et recentioribus qui τοίαν (non ποίαν) praebent;
in O.T. 1335, ut videtur, cum A et multis recentiorum
qui ἄχος habent contra L alios apud quos ἄχθος in-
ventum est. In EI. 995 P. Oxy. 693 cum Monacensi
solo, quod sciam, congruit ποτέ βλέψασα pro ποτ'
ἐμβλέψασα legendo. Quae quamvis non magni
momenti esse videantur minime sunt spernenda. Cum
enim idem apud alios auctores eveniat, fieri non potest
quin recentiorum auctoritatem non a casu nec ab
hariolationibus Byzantinorum proficisci credamus sed
continuo a grammaticis Alexandrinis usque ad nostram


<pb n="viii"/>

aetatem fuisse traditam. Sin vero in tantillo fragmen-
torum numero recentiorum fidem firmari constat,
nonne in ducentis quadraginta locis ubi recentiores
secuti editores lectionem codicum LA deseruerunt, et
hos antiquae doctrinae vestigia servasse credendum
est? Itaque ἰκλεκτικοί, ut ita dicam, id quod Grenfell
iussit, fieri debemus, et si vera a falsis secernere
volumus libero iudicio unum quemque testium adhi-
bere. Quare, ut unum instar omnium locum exhibeam,
in Ο. T. 86 quamquam φάτιν Augustanum alterum
solum habet vindicem, non dubitavi loco movere glos-
sema φήμην, quod in ceterorum textum nescio quo
modo se insinuavit.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Quamquam veri simile est Sophoclis textum qualis
Alexandreae innotuit haud multum a nostro distare,
mirum foret si in diuturnitate temporis sine labe
omnino evasisset. Pyzantini quae vel per ignorantiam
vel per neglegentiam peccaverint maximam partem
virorum doctorum auxilio iam patefactam et sanatam
esse speramus. Sunt tamen haud pauca quae adhuc
latent et ut opinor latebunt nisi novorum papyrorum
ope in posterum frui licuerit. Varias lectiones vel
supra lineam vel in margine scriptas maxime damno
obnoxias fuisse consentaneum est. Hic vero potuit
fieri ut quod alter in textum adsciverat alter ut
emblema eicere vellet. Nuper in Ai. 699 veram
lectionem a papyraceo fragmento cognovimus, qualem
iam apud Suidam delituisse videmus cum in fonte
scholiastae Laurentiani unde Suidas hausit aut casu
aut consilio omissa sit. Constat enim Suidam codice
Laurentiano simillimo usum esse sed interdum bonas et
singulares lectiones habente velut in O.T. 88 et El. 686.
<pb n="ix"/></p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Septem Sophoclis tragoediarum textum quem hodie
legimus profectum esse ab editione a Sallustio quodam
quarto vel quinto p. C. sacculo cum scholiis emissa
coniectura probabili colligitur, et ab hac libros scriptos
quos novimus pendere omnes. Priorum copias ille ad
usum legentium disposuit quas Didymi aliorumque
labor congesserat. Quae cum ita sint, magni aesti-
manda sunt quaecumque ultra fines quos sibi proposuit
Sallustius a grammaticis accepimus. Inter illos prae-
cipuum tenet locum Eustathius qui Sophoclea quaedam
non a scholiorum corpore sed a fontibus communibus
grammaticorum et Atticistarum lexicis hausit.<note>Fusius de hac re dixi in Fragments of Sophocles, pp. lxvi sqq.</note> Sic
cum Ant. 1167 in codicibus nostris desit, Σ vero
decurtatus imaginem quandam versus omissi retinere
videatur, Athenaeus et Eustathius integrum servave-
runt, ille versu ipso citato, hic τὰ ἀκριβῆ ἀντίγραφα
tamquam fontem et caput memoriae professus. Unde
Jebb perperam colligit etiam in Eustathii aetate codices
extitisse qui versum omissum retinerent. Quod si
rem propius spectes et Eustathii genus scribendi,
apparebit haec ἀντίγραφα neque ab Eustathio neque
ab ullo Byzantinorum unquam esse cognita, sed illorum
potius manibus trita qui plus quam mille antea annis
Alexandreae studio antiquorum poetarum incubuerant,
ingravescente barbarie diu ante Eustathium periisse.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Ecloga septem tragoediarum, quam a Sallustio con-
fectam vidimus, et quam vel ante Sallustium in scho-
larum umbraculis innotuisse credibile est, ceterarum
oblivioni favit. Immo trias quae vocatur Byzantina,
scilicet Aiacis Electrae Oedipi Regis delectus, quae
fabulae primum in eclogae serie locum occupaverunt,



<pb n="x"/>

tempore progrediente eo magis discentium studiis
satisfaciebat, quo indies post clausas a Iustiniano
philosophorum scholas litterarum Graecarum scientia
deficiebat. Interim suspicari licet exemplar aliquod
Sallustianae eclogae a papyraceo volumine in codicem
translatum et in membrana litteris uncialibus scriptum
in bibliotheca alicubi latuisse donec impulsoribus
Photio et Aretha nono demum saeculo antiquos scri-
ptores recuperandi amor doctissimum quemque invasit.
Tum archetypi illius exempla litteris minusculis scripta
prodibant, quorum ab aliquo millesimo fere p. C. anno
descriptus esse videtur Laurentianus. Sunt qui nullo
interveniente eum ab archetypo derivatum esse cen-
seant ; cum tamen multis careat quae vel in A vel in
recentioribus inveniuntur nec coniectura illata esse
videntur horum sententiae assentiri nolo. Laurentia-
num, codicum qui supersunt longe vetustissimum et
plerumque accurate scriptum, pluribus verbis persecuti
sunt E. M. Thompson et R. C. Jebb in praefatione
exemplaris photographici a Societate Hellenica editi
anno 1885, et T. W. Allen in <title>Journ. Phil.</title> xxii. 157,
adeo ut satis habuerim eorum solum hic mentionem
facere quae mihi maxime obvenerunt exemplar istud
per quattuor annos continuo in manibus versanti.
Praecipue igitur de correctionibus dicendum quibus
prima codicis lectio ad vulgatam emendata est: vulga-
tam autem dicimus quam codicis A familia tuetur.
Hic vera plerumque est correcta lectio; rarius enim,
velut in Ai. 1120, El. 1365, O.T. 635, prior est potior.
Itaque falluntur qui codices L b Γ alios ideo maximi
aestimandos putant quod per eos primae manus
lectiones apud L detegi possint. Saepius autem difficile

<pb n="xi"/>


est dictu utrum eodem tempore quo scriptus est cor-
rectus sit codex an post longius intervallum a correctore
novo: sed ubi sine dubio manus recentior correxit,
siglo L2 notavi. Dein, ut quae prisca fuerit codicis
condicio manifesta sit, animadvertas velim correctiones
quas nominavi rarissime nisi in triadis fabulis fieri:
nam, ut Antigonam omittamus, quae medium locum
et hic et alibi obtinet, Trachiniae Philoctetes Oedipus
Coloneus fere tredecim exempla praebent, triadis fabu-
lae centum septuaginta. Quare certissimum duximus
triadem passim correctam esse secundum exemplar
Parisino A simillimum, quod fortasse ceteras fabulas
non continuit. Inter omnes Oedipum priorem plurimos
lectores habuisse constat, cum manus recentissimae
quae in ceteris vix unquam apparent meras nugas
chartarum marginibus passim asperserint. Est et
aliud genus correctionum, vel si magis placet variarum
lectionum, quae a prima manu superscriptae sunt
utrimque punctis plerumque notatae, velut in Phil.
296, 927. Has vetustissimas esse credo et ab ipso
archetypo derivatas. Cum enim eadem consuetudo
punctis notandi in papyris inventa sit, fieri potest ut
aliquando duplex lectio ad Alexandrinos ipsos referri
debeat. Video nunc Blassium <note>In editione Aeschyli Choephororum (p. 22).</note> eandem rem in Aeschyli
Mediceo invenisse, et has lectiones praecipuum anti-
quitatis indicium habendas censuisse. Denique sunt
aliae correctiones a διορθωτοῦ manu profectae ante-
cedente siglo γρ, quorum exemplum in Ο. T. 134
reperias. Haec nescio quis mirum in modum hario-
lando textum inquinare frustra temptavit.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Codicum Sophocleorum tanta est multitudo ut



<pb n="xii"/>

paucorum solum notitiam habeamus neque veri simile
sit multo plurium nos unquam habituros ex quibus
aliquid lucri expectare liceat. Omnes quoad potuit
descripsit Campbell,<note>Vol. i, pp. xvii sqq.</note> plurimos sed neglegenter, ut
solebat, Blaydes. Hodie, vel si possimus, nihil iuvet
totam seriem enumerare eorum qui saec. XV vel
serius e codicibus vulgatis Byzantinam triadem vel
unam et alteram harum fabularum reddebant. Scilicet
in bibliotheca Vaticana plus quam viginti exempla ser-
vata sunt quorum textum nemo adhuc examinavit. Sed
quod ad meliores attinet consentaneum est nos fere
omnia quae usui esse possint iam diu cognita habere.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Libri in quattuor saltem classes distinguenda esse
videntur: (1) Laurentianum proxime sequuntur F et
Ricc b ; (2) vulgatae recensionis signifer A plerumque
secum conspirantes habet Ven c (unde descriptas typo-
thetae scidas mandavit Aldus) Ricc a Harl Trin alios;
(3) medium locum occupare videntur L b Γ Pal Ven
Μ Δ qui, quamquam haud raro inter se discrepant,
ideo sunt insignes quod cum Laurentiam' prima manu
interdum consentiunt. Horum sunt qui codici Tpraeci-
puum honorem impertiunt et laudibus cumulant varia-
tiones quasdam (velut praesertim in O.T. 464 et 525).
Sed codex tot erroribus et foedis interpolationibus
scatet ut ne minima quidem fide dignus sit: conferas
licet O.T. 1362, Phil. 422 sqq., 459 et sescentiens;
(4) cum vulgatis plerumque congruunt sed editoris
curas experti sunt qui vocantur Tricliniani. Nominandi
B T Vat Farn Dresd a et b Lc Ven b. Lectiones
codicis B ab antiquiore grammatico velut Thoma pro-
fectas credidit Elmsley, sed cum easdem arripuerit


<pb n="xiii"/></p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Triclinius res est non magni momenti. Triclinius,
quem olim propter novandi libidinem rodebant omnes,
nuper aequiores habuit iudices. Etsi enim, quod ipse
fatetur, lyricorum responsiones coniectando sanare voluit
itaque saepius textum inquinavit, non ideo indignus cui
fidem habeamus quotiens se antiqui cuiusdam libri
auctoritate niti praedicat. Triclinio sane bonas lectiones
non ita paucas debemus (cf. Phil. 205, O.C. 229, 775)
quas minime reor eum sola coniectura repperisse. Sed
Triclinii auctoritas quam late patuerit ex Vat a mani-
festum habemus. Hic enim liber, qui olim duodecimi
saec. credebatur, hodie in Vaticani catalogo saec. XIII
vel Xiv assignatur. Mirum tamen apud hunc Triclinii
Ἀχιλλέως locum obtinere quod in Ai. 936 se ipsum in-
tulisse dicit. Tricliniana plerumque secundum Paris.
2711 citavimus; ceterorum enim collationes desunt.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Subsidia haec habebam. Codicis L exemplar photo-
graphicum, cuius usum benevolentiae Gilberti Murray
debeo, ita adhibui ut Duebneri et Jebbii curas ipse
quoad liceret confirmarem. Accuratiora hic illic addere
potui velut in Ai. 1320, Phil. 1433, sed quae maximi
sunt ponderis iam dudum cognita habemus. Parisini
A lectiones laboribus Brunckii Elmsleii aliorum vul-
gatas satis bene novimus: sed trecentis fere locis ubi
de lectione codicis dubitari potuit postulanti mihi ut
codicem ipsum adiret amicissime subvenit Walterus
Heathcote Lock, collegii Corporis Christi in Universi-
tate Oxoniensi scholaris, qui anno 1919 Parisiis ali-
quantum temporis commoratus est. Unde fructum
non ita parvum accepi velut in Ant. 235. ubi δεδγραγμένος
in A extare supra monui. Praeterea imagines
photographicas faciendas curavi Ambrosiani (M) et

<pb n="xiv"/></p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Vaticani (Vat a), quorum hic propter aetatem falso
adscriptam collatione dignus esse videretur, ab illo qui
in Ο. T. 685, 1031 lectiones memorabiles praeberet
haud absurdum erat etiam plura expectare. Sed
uterque spem fefellit ; neque codicum usum qui
deteriores vocantur meliora nos docturum sperare licet.
Denique Tricliniani (T) textus imaginem vel ob hoc
ipsum mihi patere volui ut quae Blaydes alii rettulis-
sent satis accurate explorarem. Alia mihi praesto erant
quae L. Campbell congesserat, vir vel ob hoc optime
de Sophocle meritus quod codicum Italianorum
lectiones non ita paucas patefecerit. Hic igitur Mar-
cianorum 467 et 468 (Ven c et Ven) collationes accurate
factas a C. Castellani impetraverat; Ambrosianorum
G 56 E 103 N 166 in Oedipo Rege selectas quasdam
lectiones describi curaverat et in Aiace Ambrosiano-
rum G 56 et L 39, Vaticani 40 et Urbinatis 140.
Codicis Laurentiani 31. 10 collationem absolutissi-
mam publici iuris fecit A. Metlikovitz in Diss. phil.
Vindob. II 4. 1890. In Electrae editione<note>Ed. 3 Bonnae 1882.</note> quam post
Jahnium A. Michaelis suscepit, collationes ediderunt
H. Hinck librorum L b et Γ, R. Prinz Parisinorum A
et E, Ed. Hiller Vindobonensis 281. Trachiniarum
editionem quae Mosquae a. 1879 prodiit variis lectio-
nibus decem librorum instruxit V. Subkoff; sed caven-
dum est ne omnia eum accurate contulisse credas.
Ipse denique Harleianos et Cantabrigiensem (Coli.
Trin. R 3. 31) sine ullo fere fructu excussi. Ceterorum
lectiones ab editionibus Brunckii Elmsleii Dindorfii
(a. 1836) Hermanni Blaydesii mutuatus sum. Codicum
varietates in apparatu ita disposui ut Laurentiani fere



<pb n="xv"/>

omnes notarem Parisini plerosque (omissis vulgaribus et
manifestis vitiis quibus A neglegenter quippe scriptus
scatet et L interdum inquinatur), ita tamen ut discre-
pantiam minutiarum velut accentuum et spirituum,
elisionum, iotae sive subscriptae sive adscriptae sive
omissae, ν ἐφελκυστικοῦ omissionis vel additionis,
orthographiae (velut inter νῦν et νυν, ἀεί et αἰεί, ἐς et
εἰς, ξύν et σύν, ποεῖν et ποιεῖν. ηὑρ- et εὑρ-, et similia)
omnino neglegerem nisi forte aut ad veram scripturam
indagandam aut ad indolem ipsam codicum patefa-
ciendam utile aliquid conferrent. Ceteros ubicumque
duo vel plures consentiunt siglo rec indicavi: nomina-
tim citare satis habui quotiens aut veritatis vestigium
soli praebent aut lectiones memoratu dignas ample-
ctuntur. Scholia quoad edita sunt summa cum cura
perlustravi.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Quotiens librorum textus suspicione laborat obelo
rarius notavi, pluriens in apparatu quod opus fuerit
insignivi. In eligendis coniecturis virorum doctorum
quae aut medelam ferre posse aut alioqui mentione
digna esse videantur saepe lubrica fit quaestio. Hoc
quoad potui administravi. Sed cave ne existimes me
omnia quae nominavi ceteris praeponere vel aliquatenus
probare. Nam aliorum iudicium qui integritatem textus
impugnaverunt interdum utile fit adhibere quamvis
ipse dissentias. Pauca ego novavi praesertim cum
labe manifesta poetae verba corrupta sint. Malui
tamen vel eiusmodi rem in adnotatione proferre, nisi
forte, cum codicum consensus omnino intellegi nequit,
legentibus opitulari utilius esse existimabam.

<note>Si quid obscurum videtur consulenda sunt quae scripsi in Class.
Quart., xi. 57, xiii. 118, xvi. 124, xxii. 179, xxiii. 87, 164, xxiv. 154,
Class. Rev., xxxiv. 56, xxxviii. 10, 175. xxxix. 3, Proc Camb. Phil. Soc.,
1922, 14-28. Alia quoque occasionem nacto expedire fortasse licebit.</note>
<pb n="xvii"/></p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>In orthographia haud pauca sunt quae ambigi
possunt, velut utrum δύνᾳ an δύνῃ) scribas, διφυᾶ an
διφυῆ, εὐνάτρια an εὐνήτρια, ῥιπτεῖν an ῥίπτει, κέλευμα
an κέλευσμα, -κλαυτος an -κλαυστος, ἀνοιμωκτί an
ἀνοιμωκτεί, ἑταιρία an ἑταιρεία. Nec sufficit Atticas
formas exquirere ut in Sophocle deprehendas ; nam id
ipsum ambigitur quatenus Attica adhibuerit. Hucus-
que, ut exemplo utar, αὖθις non αὖτις apud tragoedos
comprobaverunt editores, quamvis in codicibus haud
raro αυτις repertum sit. Hodie vero non modo in
Ichneutarum volumine (227, 229) αυτις deprendimus,
sed etiam αὖτις ter apud Menandrum, αὖθις semel.
Utrum igitur αὖθις a Sophocle exulare iubeamus an
utrumque verbum libero arbitrio eum in suum usum
accommodavisse credamus dispicere vix queo. Nec
aliter se habeat res si ἱερός et ἱρός certis limitibus
diiudicare velis.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Venio nunc ad canticorum descriptiones et singu-
lorum membrorum divisiones quae cola vocantur. Res
est admodum difficilis et in qua virorum doctorum
sententiae saepius discrepant rarius consentiunt. Licet
autem editoris non sit dissidentium in hac re lites com-
ponere, legentium tamen decet eum commodo inservire
et rhythmorum ambages intellectu faciliores reddere.
Itaque εἰσθέσει, id quod in Aristophane Heliodorum
fecisse accepimus, secundum χρόνων numeros, quoad
fieri licuit, dimetros plerumque a trimetris secernendos
curavi (Glyconeum ex. gr. a Phalaeceo), hexametros
autem et anapaestos qui κατὰ μέτρον numerantur a
trochaeis vel iambis. Cave tamen ne omnia ἰσομέτρως


<pb n="xviii"/>

divisa esse credas ut εἴσθεσιν eandem idem membrum
semper habeat. Fieri enim potest ut interdum acephali
et catalectici pleno vel acatalecto versui aequiparentur,
alias alter ab altero secernendus sit.</p></div>

<div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>Restat ut amicis gratias agam qui sciscitanti mihi
totiens doctrinam suam impertiverunt. Quorum in
primis nominandus est J. P. Postgate, qui plagulas
summa cum cura relegit, multos errores sustulit, con-
iecturarum et interpretationum suarum humanissime
copiam fecit; necnon G. C. Richards, quocum nodos,
ut ita dicam, Sophoclei textus non sine multo fructu
saepius exploravi.
</p></div>
    <div type="edition" subtype="textpart" n="ZZZ"><p>
    <persName>
        A. C. P.</persName>

<lb/><placeName>
    Scribebam Cantabrigiae</placeName>
        <lb/><date>Mense Octobri mcmxxiii</date></p>

</div></body>
    </text>
</TEI>


